---
title: "ทำอย่างไรดีในตลาดหุ้นที่ร่วงระนาว"
slug: "/116"
date: "2018-02-06T15:05:56.000Z"
description: "ช่วงนี้ตลาดทั่วโลกแดงเถือกทุกตลาด โดยเฉพาะพี่ใหญ่ Dow jones ที่ลบไปหลายร้อยจุด"
image: "./images/Screen_Shot_2561-02-06_at_22.05.01_hejjkw.png"
featured: false
draft: false
tags: ["จิตวิทยาการลงทุน","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

ช่วงนี้ตลาดทั่วโลกแดงเถือกทุกตลาด โดยเฉพาะพี่ใหญ่ Dow jones ที่ลบไปหลายร้อยจุด

ตลาดหุ้นของไทยก็ได้รับผลกระทบด้วย เพราะตลาดหุ้นทั่วโลกต่างมีความเชื่อมโยงกันหมด

เหตุการณ์ปัจจุบันทำให้ผมนึกย้อนกลับไปสมัยเกิดวิกฤตหรือฟองสบู่ที่ผ่านมา

ผมเชื่อว่านักลงทุนหลายๆท่านก็คงจะทำเช่นเดียวกัน

คือเราพยายามหาสาเหตุของวิกฤตในครั้งก่อนๆ เพื่อนำมาเปรียบเทียบกับสถานการณ์ปัจจุบัน ว่ามีความคล้ายคลึงกันมากน้อยหรือไม่

ส่วนตัวแล้วเชื่อว่าการปรับตัวครั้งนี้ไม่ใช่วิกฤต

เท่าที่ผมสังเกตุมา ไม่ว่าจะเป็นฟองสบู่หรือวิกฤตเศรษฐกิจ ต่างก็มักจะเกิดในช่วงเวลาที่ทุกคนมองในแง่ดีเกินไป

ถามว่าช่วงนี้ทุกคนมองแง่ดีหรือไม่?

ผมคิดว่ายังไม่ใช่ส่วนใหญ่ที่มองโลกในแง่ดี เนื่องจากเศรษฐกิจก็ยังไม่ได้ดีอะไรขนาดนั้น ยังมีหลายๆคนตั้งข้อสงสัยในอนาคตอยู่เป็นจำนวนมาก

หรือเหตุการณ์ทั้งเมื่อวานและวันนี้ก็ได้บอกเราว่า เมื่อตลาดหุ้นปรับฐานหนักๆ นักลงทุนก็พร้อมที่จะกลับมุมมองตลาดหุ้นทันที

การที่นักลงทุนกลัวทันทีเมื่อตลาดหุ้นลงหนัก ถือว่าเป็นสัญญานที่บ่งบอกถึงความระมัดระวังอย่างมาก

ต่างจากช่วงก่อนที่จะเกิดฟองสบู่และวิกฤต ผมเชื่อว่าเมื่อตลาดหุ้นปรับฐานบ้าง นักลงทุนก็ยังมองโลกในแง่ดีไม่หวั่นไหว และคิดว่าเดี๋ยวหุ้นก็จะขึ้นต่อ

ตั้งแต่ปี 2015 เป็นต้นมา ผมสังเกตุว่าตลาดหุ้นมีความระมัดระวังอยู่ตลอดเวลา

เวลานักวิเคราะห์คำนวนดัชนีเป้าหมายของ SET ก็มักจะอิงกับ EPS และไม่ได้ให้ Premuim มากนัก

จนเมื่อปลายปีที่แล้วที่ตลาดเป็นกระทิงดุ นักวิเคราะห์ก็เริ่มให้เป้าไกลขึ้นตาม Momentum ของตลาดหุ้น

แต่เป้าดัชนีที่สูงก็พร้อมจะกลับหัวทันทีเมื่อตลาดหุ้นปรับฐานอย่างหนักหน่วง

ทั้งหมดแสดงให้เห็นว่าตลาดหุ้นยังเป็นไปด้วยความระมัดระวังพร้อมกับความสงสัยอยู่ตลาดเวลา

การปรับฐานรุนแรงเช่นนี้จริงๆแล้วเกิดขึ้นได้ตลอดเวลา ลองนึกภาพตัวเองว่าหากเรายังมีกำไรอยู่ในสภาวะแบบนี้ เราจะไม่อยากขายบางส่วนเพื่อล็อคกำไรหรือ?

เพียงแต่ผมอาจจะไม่สามารถบอกได้ว่าตลาดจะลงไปถึงเท่าไหร่

ผมจะไม่คาดเดาว่าหุ้นจะลงไปถึงเท่าไหร่และเมื่อไหร่จะกลับมาขึ้น

สิ่งที่ผมทำคือค้นหาหุ้นที่ลงมาเยอะๆ ถ้าเจอหุ้นที่ดีมากๆและราคาลงมาเยอะๆจนถึงจุดน่าสนใจก็อาจจะเก็บไว้พิจารณา

แต่ความจริงที่ผมพบคือทั้งตลาดลงเท่าๆกันหมด ทำให้ไม่พบโอกาสอะไรมากมายนัก

โดยเฉพาะหุ้นที่ PE สูงๆจนน่ากลัวก็ไม่ได้ลงมามากกว่าตลาดเท่าไหร่

ซึ่งการปรับราคาลงเพียงแค่ 5 - 10% ไม่ได้ช่วยทำให้หุ้นแพงกลับมาเป็นหุ้นที่ราคาเหมาะสมได้

ทำให้หุ้นดีๆหลายๆตัวก็ยังมี PE ที่สูงอยู่ ความน่าสนใจจึงไม่ได้แตกต่างอะไรจากหุ้นที่ผมมีในพอร์ทปัจจุบัน

ช่วงนี้สิ่งที่ดีที่สุดคือกลับมาดูหุ้นในพอร์ทของตัวเองให้ดีว่ามีฟองสบู่อยู่หรือเปล่า

หากมีฟองสบู่ การขายล็อคกำไรบางส่วนเพื่อถือเงินสดรอโอกาสใหม่ๆก็อาจจะเป็นทางเลือกที่ดีกว่า

อย่าลืมว่าในตลาดหุ้นมักมีโอกาสเสมอ เพียงแค่เราเปิดใจให้กว้างและค้นหาโอกาสนั้นอยู่ตลอดเวลา

ใครที่ลงทุนเพราะเชื่อมั่นในบริษัทก็ขอให้มั่นใจในกิจการที่เราลงทุน

ฤดูกาลประกาศงบก็ใกล้เข้ามาแล้ว หากงบออกมาดีก็จะเป็นปัจจัยที่ทำให้พอร์ทของเรายังมีโอกาสกลับมาได้

ถ้าใครเห็นหุ้นอะไรราคาลงมาเยอะจนน่าสนใจก็ลองเม้นกันดู นี่อาจจะเป็นโอกาสให้เราไปศึกษาในจังหวะตลาดกำลังลดราคาก็เป็นได้

หากหลีกเลี่ยงการเปิดดูหุ้นได้ก็หลีกเลี่ยงนะครับ สำหรับใครที่ใจไม่แข็ง เพราะมันอาจจะเป็นผลเสียมากกว่า

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
